%!TEX root = ../../MBNWSkript.tex
\subsection{Extrema von Funktionen in mehreren Variablen} % (fold)
\label{sub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen}
Gegeben: Funktion $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}$.\\
\textbf{\underline{Ziel}}: Definition von globalen / lokalen Extrema, Berechnung.

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-definition}
Sei $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}$ eine Funktion. Man sagt: $f$ hat in $\vec x_0 \in D$ ein
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item \underline{lokales Maximum} (bzw. \underline{lokales Minimum}), wenn es ein $\epsilon > 0$ gibt mit $f(\vec x_0) \geq f(\vec x)$ (bzw.$f(\vec x_0) \leq f(\vec x)$) für alle $\vec x \in B_\epsilon(\vec x_0) \cap D$.
	\item \underline{globales Maximum} (bzw. \underline{globales Minimum}), wenn $f(\vec x_0) \geq f(\vec x)$ (bzw. $f(\vec x_0) \leq f(\vec x)$) für alle $\vec x \in D$.
\end{enumerate}
% subsubsection definition (end)

\paragraph{Anmerkung} % (fold)
\label{par:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-anmerkung}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Gilt in \eqref{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-definition} $>$ statt $\geq$ (bzw. $<$ statt $\leq$), so spricht man auch von einem \underline{strengen} oder \underline{strikten Extremum}.
	\item \fbox{
	\parbox{\columnwidth}{
		Ist $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}$ partiell differenzierbar in $\vec x_0 \in \overset{0}{D}$ und hat $f$ in $\vec x_0$ ein Extremum, so ist $\nabla f(\vec x_0) = \vec 0$.
	}}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\columnwidth]{Analysis/ExtremaVonFunktionenInMehrerenVariablen/skizze-anmerkung}
		\end{center}
		% \caption{Skizze}
		% \label{fig:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-anmerkung}
	\end{figure}
\end{enumerate}
% paragraph anmerkung (end)

\subsubsection{Definition/Satz} % (fold)
\label{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-definition_satz}
Sei $A=(a_{ij})\in \mathbb{R}^{n \times n}$ eine symmetrische Matrix.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $A$ heißt \underline{positiv definiert} (bzw. \underline{negativ definiert}), falls $\langle\vec x, A\vec x \rangle > 0$ (bzw. $\langle\vec x, A\vec x \rangle < 0$) für alle $\vec x \in \mathbb{R}^n \backslash \{\vec 0 \}$.
	\item \fbox{
	\parbox{\columnwidth}{
		Für $1 \leq k \leq n$ setze $A_k := (a_{ij})_{1\leq i,j \leq k} \in \mathbb{R}^{k \times k}$.
		\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
			\item $A$ ist dann und nur dann \underline{positiv definiert}, wenn $\det{(A_k)} > 0$ \textbf{\underline{für alle}} $k=1,2,...,n$.
			\item $A$ ist dann und nur dann \underline{negativ definiert}, wenn $\det{(A_k)}<0$ \textbf{\underline{für alle ungeraden}} $k$ \textbf{\underline{und}} $\det{(A_k)} > 0$ \textbf{\underline{für alle geraden}} $k \in \{1,2,...,n\}$.
		\end{enumerate}
	}}
\end{enumerate}
% subsubsection definition_satz (end)

\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele}
TODO
% subsubsection beispiele (end)

\subsubsection{Satz} % (fold)
\label{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-satz}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Sei $D \subseteq \mathbb{R}^n$ offen, $f:D\to \mathbb{R}$ 2-mal stetig partiell differenzierbar.
	\[
		\vec x_0 \in D, \nabla f(\vec x_0) = \vec 0, H_f(\vec x_0) \text{ Hesse-Matrix}
	\] Dann gilt:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $f$ hat in $\vec x_0$ ein lokales Maximm, falls $H_g(\vec x_0)$ negativ definiert.
		\item $f$ hat in $\vec x_0$ ein lokales Minimum, falls $H_f(\vec x_0)$ positiv definiert.
	\end{enumerate}
}}
% subsubsection satz (end)

\subsubsection{Mögliches Vorgehen zur Bestimmung von Extrema} % (fold)
\label{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-moegliches_vorgehen_zur_bestimmung_von_extrema}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Sei $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}$ 2-mal stetig partiell differenzierbare Funktion.
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item Bestimme alle $\vec x \in \overset{0}{D}$ mit $\nabla f(\vec x) = \vec 0$. $\rightsquigarrow$ $\vec x_1, \vec x_2, \vec x_3, ...$
		\item Teste mit \eqref{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-satz}, bei welchen $\vec x_k$ lokale Maxima/Minima vorliegen.
		\item Bestimme die "`Randextrema"' von $f$. (Falls $f$ auf $2D$ nicht definiert oder falls $D$ unbeschränkt ist: Betrachte Grenzwerte.) Vergleiche die Werte $f(\vec x_k)$ mit den Randextrema.
	\end{enumerate}
}}
% subsubsection m_gliches_vorgehen_zur_bestimmung_von_extrema (end)

\subsubsection{Anmerkung} % (fold)
\label{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-anmerkung}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Punkte $\vec x \in \overset{0}{D}$ mit $\nabla f(\vec x)=\vec 0$ nennt man \underline{stationäre Punkte} von $f$.
	\item Schritt \eqref{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-moegliches_vorgehen_zur_bestimmung_von_extrema}(3) manchmal aufwändig.\\Manchmal hilfreich:\begin{itemize}
		\item Sei $D\subseteq \mathbb{R}^n$ offen und konvex (d.h. für alle $\vec x, \vec x' \in D$ lieft auch die Verbindungsstrecke zwischen $\vec x$ und $\vec x'$ in $D$)
		\item $f:D\to \mathbb{R}$ 2-mal stetig partiell differenzierbar
		\item $\vec x_0 \in D$ stationärer Punkt von $f$
		\end{itemize}Dann gilt: $f$ hat in $\vec x_0$ sein einziges globales
		\begin{description}
			\item[Maximum] falls $H_f(\vec x)$ negativ definiert \textbf{\underline{für alle}} $\vec x \in D$.
			\item[Minimum] falls $H_f(\vec x)$ positiv definiert \textbf{\underline{für alle}} $\vec x \in D$.
		\end{description}
	\item Für n=2 ($f$ 2-mal stetig partiell differenzierbare Funktion in 2 Variablen), sei $\vec x_0$ ein stationärer Punkt von $f$, $\det{H_f(\vec x_0)} < 0$. $\Rightarrow f$ hat in $\vec x_0$ \textbf{\underline{kein}} Extrema (sondern einen sog. Sattelpunkt).
\end{enumerate}
% subsubsection anmerkung (end)

\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele2}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item \phantom{} [Fortsetzung von \eqref{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele}(1)] Ein Betrieb stellt Produkte $P_1, P_2$ her zu Preisen $p_1, p_2 \in [0, 10]$, Umsatz $u$ als Funktion von $p_1, p_2$:
		\[
			u: [0, 10] \times [0, 10] \to \mathbb{R}, u(p_1, p_2) = 50p_1 + 60p_2 - 2p_1p_2 - 2p_1^2 - 3p_2^2
		\]
		\begin{description}
			\item[Gesucht] (globales) Maximum
			\item[Hierzu] $u_{p_1}(p_1, p_2)=50-2p_2-4p_1$, $u_{p_2}(p_1, p_2) = 60-2p_1-6p_2$
				\[
					\Rightarrow \nabla u(p_1, p_2) =
					\begin{pmatrix}
						50-4p_1-2p_2\\60-2p_1-6p_2
					\end{pmatrix}
				\]
				\item [Stationäre Punkte]
				\[
					\nabla u(p_1, p_2) = \vec 0 \Leftrightarrow \left\{
					\begin{matrix}
						50-4p_1-2p_2=0\\
						60-2p_1-6p_2=0
					\end{matrix}
					\right.\Leftrightarrow \left\{
					\begin{matrix}
						4p_1+2p_2=50\\
						2p_1+6p_2=60
					\end{matrix}
					\right.
				\]Löse LGS. $\rightsquigarrow$ (Gauß-Algorithmus) $\rightsquigarrow \begin{pmatrix}p_1\\p_2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}9\\7\end{pmatrix}$ einzige Lösung des LGS, also $\begin{pmatrix}9\\7\end{pmatrix}$ einziger stationärer Punkt von $u$.
				\item [Hesse-Matrix] \[H_u(p_1, p_2) = \begin{pmatrix}-4&-2\\-2&-6\end{pmatrix}\text{ negativ definiert für alle }\begin{pmatrix}p_1\\p_2\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^2\] [siehe \eqref{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele}(1)]
		\end{description}
		\vspace{7.5mm}
		$\xLongrightarrow[]{\eqref{ssub:extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen-anmerkung}(b)}$
		\fbox{
		\parbox{0.75\columnwidth}{
			$u$ hat genau ein globales Maximum, nämlich in $\begin{pmatrix}9\\7\end{pmatrix}^{\in [0, 10] \times [0, 10]}$ \\ Der maximale Umsatz ist $u(9, 7) = 435$.
		}}
		\item TODO
		\item $f:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}, f(x_1,x_2,x_3) := -x_1^2-3x_2^2-2x_3^2+2x_1x_2+2x_2x_3+4x_2-2x_3-5$\\
			Extrema?
			\begin{description}
				\item[Stationäre Punkte] \[
					\nabla f(x_1,x_2,x_3)=\begin{pmatrix}
						-2x_1+2x_2\\
						-6x_2+2x_1+2x_3+4\\
						-4x_3+2x_2-2
					\end{pmatrix}
				\]\[
					\nabla f(x_1,x_2,x_3)=\begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix} \Leftrightarrow \left\{
						\begin{array}{cccr}
							-2x_1&+2x_2&&=0\\
							2x_1&-6x_2&+2x_3&=-4\\
							&2x_2&-4x_3&=2
						\end{array}
					\right.
				\]LGS, löse mit Gauß-Algorithmus
				\\TODO
			\end{description}
\end{enumerate}
% subsubsection beispiele (end)

% subsection extrema_von_funktionen_in_mehreren_variablen (end)